{
  "meta": {
    "learningGoals": "<par>In dieser Kompetenz lernst du, eine <term>lineare Gleichung mit mehreren Variablen und mit Brüchen zu lösen</term>. Für eine Gleichung wie <inline-math/> kannst du die Lösung für <inline-math/> als <inline-math/> bestimmen. Dazu gehört die <skill-link>Vereinfachung eines Bruchs mit Bruchsumme in einen einzigen Bruch</skill-link>, die <skill-link>Multiplikation aller Terme mit den Nennern</skill-link> und schließlich die <skill-link>Lösung der entsprechenden linearen Gleichung</skill-link>.</par>"
  },
  "theory": {
    "intro": "<par>Stelle dir eine Gleichung als <inline-math/> vor, bei der die Zielvariable <inline-math/> im Nenner eines Bruchs steht. Manchmal sind diese Gleichungen eigentlich <term>verschleierte lineare Gleichungen</term>. Hier lernen wir, wie man das überprüft und wie man diese Gleichungen löst.</par>",
    "cleaning": "<head>Die Gleichung bereinigen</head><par>Das erste, was wir immer tun, ist die Gleichung zu bereinigen. Wenn es irgendwo Brüche innerhalb von Brüchen gibt, wollen wir diese loswerden und das Ganze <skill-link>auf einen einzigen Bruch reduzieren</skill-link>. Im Beispiel können wir den Zähler und den Nenner des Bruchs auf der linken Seite mit <inline-math/> multiplizieren, um <block-math/> zu erhalten. Danach stellen wir fest, dass die Zielvariable <inline-math/> immer noch in einem Nenner steht. Wir können dies beheben, indem wir <skill-link>alle Terme</skill-link> mit dem Nenner <inline-math/> multiplizieren. Optional können wir auch alle Terme mit <inline-math/> multiplizieren, um den Bruch auf der rechten Seite loszuwerden. Dies ergibt <block-math/> Wir haben sichergestellt, dass es keine Brüche mit <inline-math/> im Nenner mehr gibt, und somit haben wir die Gleichung ausreichend bereinigt. Jetzt können wir sehen, dass die Gleichung tatsächlich linear in Bezug auf <inline-math/> ist. Mit anderen Worten: Es gibt keine Potenzen von <inline-math/> oder ähnliches. Nur Multiplikationen von Konstanten und Nicht-Zielvariablen (die man auch als Konstanten betrachten kann).</par>",
    "solving": "<head>Die lineare Gleichung lösen</head><par>Wir können nun auf die übliche Weise die <skill-link>lineare Gleichung lösen</skill-link>. Das Auflösen der Klammern ergibt <block-math/> Wenn man alle Terme mit <inline-math/> nach links und alle Terme ohne die Zielvariabele nach rechts nimmt, erhält man <block-math/> Wenn man dann <inline-math/> aus den Klammern herausnimmt, reduziert sich dies auf <block-math/> Die endgültige Lösung ergibt sich durch Division durch den Term in den Klammern, <block-math/> Dies ist die Lösung der Gleichung.</par>",
    "checking": "<head>Die Lösung überprüfen</head><par>Es ist dennoch ratsam, die Lösung zu überprüfen. Dazu setzen wir die Lösung in die ursprüngliche Gleichung ein. So erhalten wir <block-math/> Durch Vereinfachung des inneren Bruchs wird daraus <block-math/> Durch Multiplikation beider Seiten des äußeren Bruchs mit <inline-math/> reduziert sich die Gleichung weiter auf <block-math/> Zum Schluss werden die Klammern aufgelöst, anschließend kürzen wir den Term <inline-math/> und danach den Faktor <inline-math/> im Bruch. Dadurch vereinfacht sich das Ganze zu <block-math/> Diese Gleichung ist offensichtlich korrekt, was bedeutet, dass die von uns gefundene Lösung richtig ist.</par>",
    "steps": "<head>Die Schritte</head><par>Um eine verdeckte lineare Gleichung wie <inline-math/> für eine Zielvariable <inline-math/> zu lösen, ist wie folgt vorzugehen.</par><list><item><a>Wenn es irgendwo Brüche innerhalb von Brüchen gibt, <skill-link>reduziere sie zu einzelnen Brüchen</skill-link>. Dadurch wird das Beispiel in <inline-math/> umgewandelt.</a></item><item><b>Wenn die Zielvariable in einem Nenner steht, <skill-link>multipliziere alle Terme mit diesem Nenner</skill-link>, um dies zu beheben. Optional kannst du alle Brüche eliminieren, auch solche ohne Zielvariable im Nenner. Für das Beispiel wandeln wir die Gleichung in <inline-math/> um.</b></item><item><c>Wenn die Gleichung tatsächlich linear ist, <skill-link>löse die lineare Gleichung</skill-link> über die üblichen Schritte. Wenn wir im Beispiel die Klammern auflösen, die Terme verschieben, <inline-math/> aus den Klammern ziehen und durch den entsprechenden Faktor dividieren, erhalten wir <inline-math/>.</c></item></list>"
  },
  "practice": {
    "multipleBasicFractions": {
      "mainProblem": "Betrachte die Gleichung <block-math/> Löse sie für <inline-math/> und vereinfache das Ergebnis so weit wie möglich.",
      "step1": {
        "problem": "Schreibe die Gleichung so um, dass sie keine Brüche mehr enthält.",
        "solution": "Wir multiplizieren alle Terme sowohl mit <inline-math/> als auch mit <inline-math/>. Für den ersten Term verschwindet <inline-math/> aus dem Nenner, und der verbleibende Faktor wird mit <inline-math/> multipliziert. Bei den beiden anderen Termen verschwindet <inline-math/> aus dem Nenner, und die verbleibenden Faktoren werden mit <inline-math/> multipliziert. Das Ergebnis ist <block-math/>"
      },
      "step2": {
        "problem": "Löse die vereinfachte Gleichung für <inline-math/>. Vereinfache dein Ergebnis so weit wie möglich.",
        "solution": "Die Gleichung ist linear, und so verwenden wir den Standardansatz. Zunächst lösen wir alle Klammern auf und finden so <block-math/> Dann bringen wir alle Terme mit <inline-math/> auf die eine Seite und alle Terme ohne <inline-math/> auf die andere Seite. Also geht <inline-math/> nach links und <inline-math/> nach rechts. Das ergibt <block-math/> Als nächstes ziehen wir <inline-math/> aus den Klammern heraus. Das wandelt die obige Gleichung um in <block-math/> Schließlich dividieren wir beide Seiten der Gleichung durch <inline-math/>, um sie für <inline-math/> zu lösen. Das Ergebnis ist <block-math/>"
      }
    },
    "extraFractionInNumerator": {
      "mainProblem": "Betrachte die Gleichung <block-math/> Löse sie für <inline-math/> und vereinfache das Ergebnis so weit wie möglich.",
      "step1": {
        "problem": "Reduziere den Bruch von Brüchen auf einen einzigen Bruch. ( Lass den Rest unverändert.)",
        "solution": "Die Abkürzung zur Vereinfachung des Bruches von Brüchen ist, Zähler und Nenner mit <inline-math/> zu multiplizieren und dann durch <inline-math/> zu dividieren. <check><on-true>Damit</on-true><on-false>Damit, und durch das Streichen von Minuszeichen,</on-false></check> reduzieren wir den Bruch auf <block-math/> Wenn wir dies in die Gleichung einsetzen, können wir sie schreiben als <block-math/>"
      },
      "step2": {
        "problem": "Schreibe die Gleichung so um, dass sie keine Brüche mehr enthält.",
        "solution": "Wir multiplizieren beide Seiten der Gleichung mit <inline-math/> Nachdem wir die Faktoren entfernt haben, erhalten wir <block-math/>"
      },
      "step3": {
        "problem": "Löse die vereinfachte Gleichung für <inline-math/>. Vereinfache dein Ergebnis so weit wie möglich.",
        "solution": "Die Gleichung ist linear, also verwenden wir den Standardansatz. Wir bringen alle Terme mit <inline-math/> auf die eine Seite und alle Terme ohne <inline-math/> auf die andere Seite. In diesem Fall ist es einfacher, <inline-math/> nach rechts zu bringen, also <block-math/> Als nächstes ziehen wir <inline-math/> aus den Klammern. Das wandelt die obige Gleichung um in <block-math/> Schließlich dividieren wir beide Seiten der Gleichung durch <inline-math/>, um sie für <inline-math/> zu lösen. Das Ergebnis ist <block-math/>"
      }
    },
    "extraFractionInDenominator": {
      "mainProblem": "Betrachte die Gleichung <block-math/> Löse sie für <inline-math/> und vereinfache das Ergebnis so weit wie möglich.",
      "step1": {
        "problem": "Reduziere den Bruch von Brüchen auf einen einzigen Bruch. ( Lass den Rest unverändert.)",
        "solution": "Die Abkürzung, um den Bruch von Brüchen zu vereinfachen, besteht darin, den Zähler und den Nenner mit <inline-math/> und <inline-math/> zu multiplizieren. Dadurch wird der Bruch umgewandelt in <block-math/> Wenn wir dies in die Gleichung einsetzen, können wir sie schreiben als <block-math/>"
      },
      "step2": {
        "problem": "Schreibe die Gleichung so um, dass sie keine Brüche mehr enthält.",
        "solution": "Wir multiplizieren beide Seiten der Gleichung sowohl mit <inline-math/> als auch mit <inline-math/>. Nachdem wir die Faktoren entfernt haben, verbleibt <block-math/>"
      },
      "step3": {
        "problem": "Löse die vereinfachte Gleichung für <inline-math/>. Vereinfache dein Ergebnis so weit wie möglich.",
        "solution": "Die Gleichung ist linear, und so verwenden wir den Standardansatz. Zunächst lösen wir alle Klammern auf und finden so <block-math/> Dann bringen wir alle Terme mit <inline-math/> auf die eine Seite und alle Terme ohne <inline-math/> auf die andere Seite. Also wandert <inline-math/> nach links, so dass <block-math/> Als nächstes ziehen wir <inline-math/> aus den Klammern. Dies wandelt die obige Gleichung um in <block-math/> Schließlich teilen wir beide Seiten der Gleichung durch <inline-math/>, um sie für <inline-math/> zu lösen. Das Ergebnis ist <block-math/>"
      }
    },
    "crossExercise": {
      "rightSideChanged": "<a>Lass die rechte Seite der Gleichung unverändert!</a>"
    }
  }
}